---
title: "Perjalanan (Part 2)"
date: 2019-02-16T21:29:49+07:00
description: "Catatan perjalanan ke Eropa. (2/3)"
categories: ["Journey"]
dropCap: true
displayInMenu: false
displayInList: true
draft: false

resources:
    - name: featuredImage
      src: "journey.jpg"
---

Yaaay, akhirnya catatan perjalanan yang sempat raib bisa ditemukan kembali. Silakan menikmati lanjutan kisah perjalanan saya berikut ini (catatan perjalanan bagian 1 bisa dilihat di {{<raw>}}<a href="/posts/perjalanan-1/" target="_blank" > sini </a>{{</raw>}}).

### Istanbul, Turki

Saya sampai istanbul, tepatnya di Ataturk Havalimani Airport, sekitar pukul 05:15 waktu lokal. Antrian menuju imigrasi sangatlah panjang dan mengular sehingga saya memutuskan untuk shalat shubuh terlebih dahulu. Menemukan masjid atau mushalla di bandara tidaklah sulit, karena warga Turki mayoritas muslim. Setelah shalat shubuh dan menembus imigrasi, barulah saya merasa sedikit rileks karena penerbangan saya selanjutnya ke Amsterdam masih cukup lama, yaitu pukul 10:45 waktu lokal.

Karena perut minta diisi, segera saya mencari sarapan di sana. Saya sebenarnya kurang terbiasa sarapan, namun mengingat ada perbedaan waktu antara Bandung dan Istanbul --- yaitu sekitar 4 jam, artinya di Bandung sudah hampir pukul 10 pagi, maka saya bisa menganggap sarapan kali ini adalah _brunch_, alias makan pagi dirapel makan siang, haha. Saya keliling mencari tempat penukaran uang, karena saya tidak memiliki Lira Turki. Tempat penukaran uang ini tersebar cukup banyak, dan mereka menerima Rupiah!  Saya agak bengong karena biasanya Rupiah dianggap mata uang 'sampah' dan sulit sekali untuk ditukarkan sewaktu di luar negeri. Selidik punya selidik, ternyata Turki adalah salah satu destinasi utama warga Indonesia, terutama saat musim haji dan umrah, dan seketika kebengongan saya pun terjawab. Setelah menukar uang, saya kembali berkeliling mencari tempat makan yang _cozy_ sambil mencari koneksi internet.

Satu hal yang saya benci dari bandara ini adalah minimnya internet gratis. Saya sempat mendaftar internet gratis bandara, yang hanya bisa digunakan selama 2 jam saja dalam 1 minggu! --- tidak nyaman bukan?, mengingat saya harus menunggu lebih dari 5 jam untuk penerbangan selanjutnya. Akhirnya, saya nongkrong di sebuah kafe sambil sarapan, dan sekaligus memperoleh internet gratis cafe tersebut sebagai _backup_. Ternyata, internet kafe inipun hanya bisa digunakan selama 2 jam juga --- tampaknya mereka suka sekali dengan angka 2 ya?, hehe.

Sambil sarapan, saya menyempatkan diri untuk melakukan _video call_ dengan keluarga, memberi kabar sekaligus menunjukkan suasana di bandara kepada mereka. Sesekali saya menyaksikan rombongan bapak-bapak dan ibu-ibu yang berasal dari Indonesia. Mereka datang dalam kelompok-kelompok yang dipandu oleh seorang _guide_ dengan membawa bendera dan identitas sebuah _travel agent_. Setelah puas sarapan dan ber-_video call_, maka saya menuju ke area tunggu. Proses _boarding_ dan _take off_ berjalan tepat waktu dan sayapun terbang menuju Amsterdam.

{{<raw>}}
<p class="gallery" style="max-width: 1000px;">
  <a href="1/turki2.jpg" data-fancybox="images" data-caption="Suasana bandara Ataturk, Turki">
    <img src="1/turki2.jpg" />
  </a>

  <a href="1/turki3.jpg" data-fancybox="images" data-caption="Antri menaiki Turkish Airline">
    <img src="1/turki3.jpg" />
  </a>

  <a href="1/turki4.jpg" data-fancybox="images" data-caption="Suasana kabin Turkish Airline">
    <img src="1/turki4.jpg" />
  </a>
</p>
{{</raw>}}

### Amsterdam, Belanda

Pesawat yang saya naiki mendarat dengan mulus di Schiphol International Airport, Amsterdam, Belanda pada pukul 13:10 waktu lokal (atau pukul 19:10 WIB). Proses menembus imigrasi berjalan lancar, namun saya sempat melihat seorang penumpang digelandang oleh dua orang petugas _security_, entah karena masalah apa. Saya sempat mendengar percakapan beberapa penumpang yang mengatakan bahwa orang tersebut berasal dari negara yang berada dalam 'daftar hitam' pemerintah Belanda, namun kebenarannya tidak bisa saya pastikan. Setelah sampai di _lobby_ kedatangan, saya seketika bernostalgia, karena ternyata kondisinya masih familiar dalam ingatan, hampir sama kondisinya dengan saat saya hadir di sini beberapa tahun silam. Setelah terkoneksi dengan internet bandara dan berkirim kabar, saya segera menuju ke toko elektronik untuk membeli kartu SIM dengan harapan saya bisa tetap berkirim kabar dengan keluarga meskipun jauh dari WIFI. Pilihan saya jatuh kepada Lycamobile, yang menurut saya memberikan _best price to performance ratio_ (btw, ini bukan iklan ya). Dengan EUR 10, saya sudah bisa mendapatkan sekitar 5 GB internet data, plus bonus SMS dan panggilan international. Setelah selesai instalasi kartu SIM, saya bergegas menuju ke Schiphol Centraal, yang terletak di lantai terbawah dari Schiphol Airport. Harga tiket sekali jalan adalah EUR 7. Sayapun segera menaiki kereta dan kereta bergerak menuju Leiden.

### Leiden, Belanda

Udara dingin menyambut saya saat tiba di Leiden Centraal. Demi menghangatkan badan, saya segera menuju ke sebuah kedai kopi dan memesan secangkir _cappucinno_ serta roti dengan selai nanas. Sambil menikmati sajian, saya mengecek rute dari Leiden centraal ke hotel Van der Valk yang akan saya tempati selama di Leiden. Awalnya saya berencana jalan kaki saja dari Leiden centraal ke hotel, namun ternyata jaraknya lumayan jauh, apalagi dengan membawa bagasi yang tentunya akan merepotkan. Pada akhirnya, saya berhasil memenuhi keinginan untuk berjalan kaki dari hotel ke pusat kota (atau centruum) sekitar Leiden centraal, sambil menyalurkan hobi saya yaitu fotografi di kesempatan yang berbeda.

Setelah menghabiskan kopi dan roti, saya menuju ke halte bis dan menunggu bis no. 43 yang lewat di depan hotel. Hotel yang saya tempati ini merupakan hotel kecil yang nyaman dan terletak di pinggir sungai. Leiden sendiri adalah kota kecil dengan jumlah penduduk sekitar 130 ribu jiwa, jauh berbeda suasananya dengan Bandung yang berpenduduk sekitar 2,5 juta jiwa. Setelah saya melakukan _check in_ dan meletakkan barang di kamar, maka saya segera kembali pergi ke centruum untuk membeli makan malam, belanja, dan menikmati malam. Karena menjelang musim panas, Matahari baru terbenam sekitar pukul 21:00 waktu lokal.

{{<raw>}}
<p class="gallery" style="max-width: 1000px;">
  <a href="1/leiden1.jpg" data-fancybox="images2" data-caption="Hotel kecil yang damai, tempat saya menginap selama di Leiden.">
    <img src="1/leiden1.jpg" />
  </a>

  <a href="1/leiden2b.jpg" data-fancybox="images2" data-caption="Rumah impian.">
    <img src="1/leiden2b.jpg" />
  </a>

  <a href="1/leiden3.jpg" data-fancybox="images2" data-caption="Hotel dilihat dari seberang sungai.">
    <img src="1/leiden3.jpg" />
  </a>
</p>
{{</raw>}}

Sekembalinya saya ke hotel, saya berkesempatan bertemu dengan seorang rekan yang saat ini sedang menempuh studi master-nya di Universitas Leiden. Kami berbincang cukup lama di _lobby_ hotel dan dengan baiknya dia bersedia meminjamkan sepedanya sebagai alat transportasi selama saya di Leiden. Lumayan, bisa ngirit :smile:. Malam itu saya beristirahat cukup nyenyak untuk kemudian memulai aktivitas esoknya.

Selama hampir seminggu saya disibukkan dengan kegiatan _workshop_ yang sangat menarik: dari presentasi, _coding, sprint_ dan _hack_, presentasi kilat tentang _mini projects_, tutorial, dsb. Setiap harinya, saya berangkat ke Universitas Leiden sekitar pukul 08:00 dan baru kembali ke hotel sekitar pukul 21:30 waktu lokal. Selama di sana, saya mendapatkan sebuah ruangan untuk dijadikan kantor sementara, yang bisa digunakan untuk bekerja, berdiskusi dan rehat sejenak.

{{<raw>}}
<p class="gallery" style="max-width: 1000px;">
  <a href="1/leiden-front.jpg" data-fancybox="images2" data-caption="Universitas Leiden (credit: @astroilin)">
    <img src="1/leiden-front.jpg" />
  </a>

  <a href="1/opening.jpg" data-fancybox="images2" data-caption="Suasana pembukaan (credit: @adrianprw)">
    <img src="1/opening.jpg" />
  </a>

  <a href="1/hacking.jpg" data-fancybox="images2" data-caption="Sesi hacking (credit: @astromatty)">
    <img src="1/hacking.jpg" />
  </a>
</p>
{{</raw>}}

Pada hari terakhir, kami diajak oleh penyelenggara untuk makan malam bersama di atas perahu (atau _dinner on the boat_) yang bergerak menjelajahi kanal-kanal sekitar Leiden. Bis penjemput datang tepat waktu dan membawa kami ke dermaga. Kami berbincang, dari yang serius sampai yang _absurd_. Tiga jam telah berlalu dan terasa begitu cepat. Suasana haru mulai menyeruak karena kami tahu perpisahan sudah semakin dekat. Akhirnya, kami semua tiba di Universitas Leiden dan melanjutkan perjalanan ke tempat penginapan masing-masing.

{{<raw>}}
<p class="gallery" style="max-width: 1000px;">
    <a href="1/dinner-on-boat.jpg" data-fancybox="images3" data-caption="Suasana dinner. Matahari masih bersinar meski waktu menunjukkan lewat pukul 6 sore. (credit: @meaydin)">
    <img src="1/dinner-on-boat.jpg" />
    </a>
    <a href="1/dinner-on-boat2.jpg" data-fancybox="images3" data-caption="Suasana dinner. Matahari masih bersinar meski waktu menunjukkan lewat pukul 6 sore. (credit: @zemogle)">
    <img src="1/dinner-on-boat2.jpg" />
    </a>
</p>
{{</raw>}}

![](1/groupphoto.jpg)
*Say cheese and wine* :smile: (credit: Daniella)


Silakan menikmati foto-foto yang saya ambil selama _dinner_. Simak lanjutan tulisan ini pada bagian ke-3 yaa.

- {{<raw>}}<a href="/posts/perjalanan-1/">Perjalanan (Part 1)</a>{{</raw>}}
- {{<raw>}}<a href="/posts/perjalanan-3/">Perjalanan (Part 3)</a>{{</raw>}}

**[Istanbul, Turki (7 Mei 2017); Leiden, Belanda (7 Mei 2017); edited in Bandung (16 Februari 2019)]**

{{<foldergallery src="foto">}}

